# Software Development Life Cycle (SDLC)

[//]: <------------------------------------------------ QUALIFIED ---------------------------------------------------->

**SDLC** это процесс разделения процесса разработки ПО на отдельные части чтобы улучшения.

Существует несколько моделей ведения такого процесса, каждая из которых описывает свой подход ввиде задач/активностей которые происходят в процесе работы.

## Software development activities

- **Requirements analysis** resulting in a **software requirements specification** (Анализ требований -> Спецификация ПО)
- Software Design (Проектирование ПО)
- Implementation (Програмирование)
- Testing (Тестирование)
- Deployment and Integration (Интеграция и Введение)
- Maintenance (Сопровождение)

## Waterfall model

![Waterfall modal](media/waterfall-model.png)

В исходной каскадной модели фазы шли в таком порядке:

- Определение требований
- Проектирование
- Конструирование (также «реализация» либо «кодирование»)
- Воплощение
- Тестирование и отладка (также «верификация»)
- Инсталляция
- Поддержка

Тем самым, каскадная модель подразумевает, что переход от одной фазы разработки к другой происходит только после полного 
и успешного завершения предыдущей фазы, и что переходов назад либо вперёд или перекрытия фаз — не происходит.

## Agile

**Agile** — семейство процессов разработки, а не единственный подход, определяется Agile Manifesto.
Agile не включает практик, а определяет ценности и принципы, которыми руководствуются команды.

Agile Manifesto содержит 4 основные идеи и 12 принципов. Примечательно, что Agile Manifesto не содержит практических советов.

### Основные идеи

- люди и взаимодействие важнее процессов и инструментов;
- работающий продукт важнее исчерпывающей документации;
- сотрудничество с заказчиком важнее согласования условий контракта;
- готовность к изменениям важнее следования первоначальному плану.

### Принципы, которые разъясняет Agile Manifesto

- проектом занимаются мотивированные личности, которые обеспечены нужными условиями работы, поддержкой и доверием;
- рекомендуемый метод передачи информации — личный разговор (лицом к лицу);
- лучшие технические требования, дизайн и архитектура получаются у самоорганизованной команды;

- работающее программное обеспечение — лучший измеритель прогресса;
- простота — искусство не делать лишней работы;

- тесное, ежедневное общение заказчика с разработчиками на протяжении всего проекта;
- приветствие изменений требований даже в конце разработки (это может повысить конкурентоспособность полученного продукта);
- спонсоры, разработчики и пользователи должны иметь возможность поддерживать постоянный темп на неопределённый срок;

- удовлетворение клиента за счёт ранней и бесперебойной поставки ценного программного обеспечения;
- частая поставка рабочего программного обеспечения (каждый месяц или неделю или ещё чаще);
- постоянное внимание улучшению технического мастерства и удобному дизайну;
- постоянная адаптация к изменяющимся обстоятельствам. Команда должна систематически анализировать возможные способы улучшения эффективности и соответственно корректировать стиль своей работы.

### Минусы

Один из повторяющихся пунктов критики: при agile-подходе часто пренебрегают созданием плана («дорожной карты») развития продукта, равно как и управлением требованиями, в процессе которого и формируется такая «карта». Гибкий подход к управлению требованиями не подразумевает далеко идущих планов (по сути, управления требованиями просто не существует в данной методологии), а подразумевает возможность заказчика вдруг и неожиданно в конце каждой итерации выставлять новые требования, часто противоречащие архитектуре уже созданного и поставляемого продукта. Такое иногда приводит к катастрофическим «авралам» с массовым рефакторингом и переделками практически на каждой очередной итерации.

Кроме того, считается, что работа в agile мотивирует разработчиков решать все поступившие задачи простейшим и быстрейшим возможным способом, при этом зачастую не обращая внимания на правильность кода с точки зрения требований нижележащей платформы (подход — «работает, и ладно», при этом не учитывается, что может перестать работать при малейшем изменении или же дать тяжёлые к воспроизводству дефекты после реального внедрения у клиента). Это приводит к снижению качества продукта и накоплению дефектов.

## SCRUM

**Scrum** - набор принципов, ценностей, политик, ритуалов, артефактов, позволяющий в жестко фиксированные и небольшие по времени итерации, называемые спринтами (sprints), предоставлять конечному пользователю работающий продукт с новыми бизнес-возможностями, для которых определен наибольший приоритет.

### Roles and responsibilities

> Свинья идет по дороге. Курица смотрит на нее и говорит: «А давай откроем ресторан!» Свинья смотрит на курицу и отвечает: «Хорошая идея, и как ты хочешь его назвать?» Курица думает и говорит: «Почему бы не назвать „Яичница с беконом“?». «Так не пойдет, — отвечает свинья, — ведь тогда мне придется полностью посвятить себя проекту, а ты будешь вовлечена только частично».


Условно можно поделить на две категории:
- свиньи (те которые исполняют более значимую роль в процесе разработки)
- куры (те которые задействовано посредствено)

#### Основные роли
- **SCRUM-master** - проводит совещания (Scrum meetings) следит за соблюдением всех принципов скрама, разрешает противоречия и защищает команду от отвлекающих факторов, проводит фасилитацию митингов, отвечает за учет, хранение и выдачу SCRUM-инвентаря (Servant Leader);
- **SCRUM Product Owner** - представляет интересы конечных пользователей и других заинтересованных в продукте сторон;
- **SCRUM Team** - кросс-функциональная команда разработчиков проекта, состоящая из специалистов разных профилей: тестировщиков, архитекторов, аналитиков, программистов;

#### Второстепенные роли
- Users
- **Stakeholders**(англ. "заинтересованная сторона") — лица, которые инициируют проект (бизнес-заказчики) и для кого скрам-проект будет приносить выгоду. Они вовлечены в скрам только во время обзорного совещания по спринту (Sprint Review).

### Artifacts

- **Sprint** — итерация в скраме, в ходе которой создается инкремент бизнес-продукта
- **Sprint backlog** - список задач на поточный спринт
- **Product backlog** - это список требований к функциональности, упорядоченный по их степени важности, подлежащих реализации
- **Sprint goal** - это краткое описание бизнес-цели, ради которой выполняется данный спринт;
- **Kanban-board** - графическое представление в виде колонок состояние готовности задач;
- **Increment** - это готовый продукт в конце спринта;
- **User story** — способ описания требований к разрабатываемой системе;
- **Epic** - это, по сути, большая user story, которая может быть разбита на несколько небольших пользователських историй;
- **Definition of Done** - критерии, определяющие степень готовности той или иной задачи;

**User story**: зачастую история имеет следующую структуру: «Будучи пользователем <тип пользователя> я хочу сделать <действие>, чтобы получить <результат>». Такая структура удобна тем, что понятна как разработчикам, так и заказчикам.

### Estimation

- **Story point** - абстрактная метрика оценки сложности истории, которая не учитывает затраты в человекочасах. Обычно используют одну из следующих шкал:
    - ряд Фибоначчи (1,2,3,5,8,13,21,34,55);
    - линейную шкалу (1,2,3,4 … n);
    - степень двойки (1,2,4,8 … 2n);
    - размеры одежды (XS, S, M, L, XL).
- **Velocity** - общее количество очков, набранных скрам-командой за предыдущий спринт. Данная метрика помогает команде понять, сколько историй она может сделать за один спринт.
- **Burndown chart** - диаграмма, демонстрирующая количество сделанной и оставшейся работы относительно времени на разработку проекта;
- **Feature Burnup Chart** - график демонстрирующий затраты на ту или иную задачу в рамках фичи

![Feature Burnup Chart](media/feature-completion-chart.png)


### Ceremonies

#### Release planning

- Дать оценку фичам находящимся в беклоге;
- Define Release scope: какие фичи могут быть взяты в работу в рамках релиза?
- Выставить приорететы для фич взятых в работу;

#### Sprint Planning

- Из бэклога проекта выбираются задачи, обязательства по выполнению которых за спринт принимает на себя команда;
- На основе выбранных задач создается бэклог спринта. Каждая задача оценивается;

#### Daily Scrum

- начинается в одно и то же время в одном месте;
- все могут наблюдать, но только «свиньи» говорят;
- в митинге участвуют SCRUM Master, SCRUM Product Owner и SCRUM Team;
- все участники во время Daily SCRUM стоят (митинг в формате Daily Standup)

SCRUM-мастер задает каждому члену SCRUM-команды три вопроса:

- что ты сделал с момента последней встречи;
- чем ты планируешь занятся сегодня;
- с какими проблемами ты столкнулся которые могли бы затруднить достидения целей спринта;

#### SCRUM of SCRUMs

От каждой команды выбирается по представителю. Представители разбиваются по 5-9 человек.
Каждой группе назначается главный скрам-мастер (Chief SCRUM Master) и главный скрам-владелец продукта (Chief SCRUM Product Owner) из числа скрам-мастеров и скрам-владельцев продукта, участвующих в проекте.
Команда представителей из разных SCRUM Team называется SCRUM of SCRUMs Team

#### Sprint demo

#### Sprint retrospective

Проводится в конце спринта.

Члены скрам-команды, скрам-мастер и продукт-оунер высказывают свое мнение о прошедшем спринте.
Скрам-мастер задает два вопроса всем членам команды:
- Что было сделано хорошо в прошедшем спринте?
- Что надо улучшить в следующем?

Выполняют улучшение процесса разработки (обсуждают варианты решения проблем, фиксируют удачные решения и вызвавшегося владельца продукта).


## Kanban

- Основан на использовании специальных boards, на которых отображены все задачи которые есть у комманды.
- Эти задачи разбиты на этапы где каждому этапу соответствует колонка.
- По мере того как задача исполняется она проходит путь по всем этим колонкам.
- При этом эти колонки подбираются индивидуально под команду и для каждой из них нужно выставить ограничение по количеству активных задач в этой колонке. Это позволяет выявить bottle neck и пофиксить это;

В принципе можно сказать что задача Kanban визуализация рабочего процесса посредством boards.
При этом вся работа исполняемая командой должна быть отображена на доске. 
 
## Различия между Scrum и Kanban

- Таке как один и другой отностятся к тому же семейтву agile, то и там и там есть одинаковые роли.
- При этом SCRUM лучше подходит когда есть необходимость выстроить определенный график выполнения работ(sprint). В Kanban же задачи оцениваются и здаются индивидуально.
- При этом как только задача прошла все этапы разработки она может быть задеплоеннна на продакшен и показана заказчику. Это и дает большую гибкость но конкретно для вашей команды, а не удовлетворение определенного плана.

- SCRUM - это автобус останавливающийся на каждой остановке, а Kanban - это марштурка останавливающаяся там где нам нужно.
- В SCRUM основная ориентация команды - это успешное выполнение спринтов, а в Kanban - это успешное выполнение задачи.
- B Kanban не таймбоксов ни на задачи ни на спринты.

[//]: <------------------------------------------------ COMPETENT ---------------------------------------------------->

## Lean

"Приноси пользу... делая все меньше и меньше"

По Lean все что не приносит пользы считается **потерей**.

### Lean principles

- Eliminate waste
- Amplify learning (усилить обучение *досл.*)
- Decide as late as possible
- Deliver as fast as possible
- Empower the team (мотивация команды)
- Build integrity in
- Optimize the whole 

### Eliminate waste

Примеры потерь:
- Ожидание;
- Коммуникация;
- Переключение контекста;
- Лишний функционал;
- Незавершенная работа;
- Баги;
- Over Engineering.

При этом также важно чтобы работник умел разпознавать и уменшать влияние таких факторов.
Одним из примеров минимизации потерь можно назвать внедрение тестов(unit и авто). То есть максимально попытатся избежать возможных багов или проблем с деплоем.

Аналогичный пример из машиностроительной отрасли: формочка на станке которая не позволит засунуть бракованую деталь. 

### Amplify learning

Проведение коротких итераций и частых демонстраций работы продукта конечному пользователю может помочь быстрее сформировать требования к продукту, что в свою очередь может помочь скорректировать те или иные требования, то есть не делать то что потенциально не принесет пользы или попытатся избежать не нужных переделований.

### Decide as late as possible

Решение следует принимать не на основе предположений и прогнозов, а после открытия существенных фактов.

### Deliver as fast as possible

The sooner the end product is delivered without major defects, the sooner feedback can be received, and incorporated into the next iteration.

### Empower the team

Попытатся избежать одной из распространненых ошибок когда менеджеры рассказывают разработчикам что нужно делать. "Build projects around motivated individuals and trust them to get the job done".

Не рассматривать людей просто как ресурс, а повышать мотивацию людей обьясняя им как разрабатываемый продукт может быть полезен конечному пользователю.

### Build integrity in

Заказчик должен иметь целосное представление о том как работает приложение.
То есть как его рекламируют, доставляют, разворачивают, получают к нему доступ, насколько интуитивно понятно его использование, его цену и насколько хорошо он решает проблему

Концептуально **целостность**, означает как отдельные компоненты системы работают вместе, как единое целое с балансом между: flexibility, maintainability, efficiency, and responsiveness.

Одним из здоровых путей к целосной архитектуре является **рефакторинг**. Чем больше фич добавлено в код базу, тем сложнее становится добавлять дополнительные улучшения. Рефакторинг - это сохранение простоты, ясности, минимального количества функционала в коде.

### Optimize the whole 

Стандартизация, установление отношений между разработчиками. Разделение разработчиками принципов бережливости. «Мыслить широко, делать быстро, ошибаться мало; учиться стремительно».
При этом также важно чтобы работник умел разпознавать и уменшать влияние таких факторов. Обнаружение потерь (япон. «Muda eye»).



## Extreme programming

Название методологии исходит из идеи применить полезные традиционные методы и практики разработки программного обеспечения, подняв их на новый «экстремальный» уровень.
Так, например, практика выполнения ревизии кода, заключающаяся в проверке одним программистом кода, написанного другим программистом, в «экстремальном» варианте представляет собой «парное программирование», когда один программист занимается написанием кода, а его напарник в это же время непрерывно просматривает только что написанный код.

![Extreme programming](media/extreme-programming.jpg)

- Короткий цикл обратной связи (Fine-scale feedback)
    - Разработка через тестирование (Test-driven development)
    - Игра в планирование (Planning game)
    - Заказчик всегда рядом (Whole team, Onsite customer)
    - Парное программирование (Pair programming)
- Непрерывный, а не пакетный процесс
    - Непрерывная интеграция (Continuous integration)
    - Рефакторинг (Design improvement, Refactoring)
    - Частые небольшие релизы (Small releases)
- Понимание, разделяемое всеми
    - Простота проектирования (Simple design)
    - Метафора системы
    - Коллективное владение кодом (Collective code ownership) или выбранными шаблонами проектирования (Collective patterns ownership)
    - Стандарт оформления кода (Coding standard or Coding conventions)
- Социальная защищённость программиста (Programmer welfare):
    - 40-часовая рабочая неделя (Sustainable pace, Forty-hour week)

### Тестирование

XP предполагает написание автоматических тестов (программный код, написанный специально для того, чтобы тестировать логику другого программного кода). Особое внимание уделяется двум разновидностям тестирования:
- unit-tests модулей;
- интеграционное(функциональное) тестирование.

Разработчик не может быть уверен в правильности написанного им кода до тех пор, пока не сработают абсолютно все unit-tests разрабатываемой им системы. Юнит-тесты позволяют разработчикам убедиться в том, что каждый из них по отдельности работает корректно. Они также помогают другим разработчикам понять, зачем нужен тот или иной фрагмент кода, и как он функционирует — в ходе изучения кода тестов логика работы тестируемого кода становится понятной, так как видно, как он должен использоваться. Юнит-тесты также позволяют разработчику без каких-либо опасений выполнять рефакторинг.

Интеграционные тесты предназначены для тестирования функционирования логики, образуемой взаимодействием нескольких (часто — довольно внушительного размера) частей.

Для XP более приоритетным является подход, называемый **TDD** (Test-Driven Development — разработка через тестирование). В соответствии с этим подходом сначала пишется тест, который изначально не проходит (так как логики, которую он должен проверять, ещё просто не существует), затем реализуется логика, необходимая для того, чтобы тест прошёл. TDD, в некотором смысле, позволяет писать код, более удобный в использовании — потому что при написании теста, когда логики ещё нет, проще всего позаботиться об удобстве будущей системы. Это позволяет сконцентрироватся на задачах которые должен решать тот или иной модуль, а не деталях реализации определенных моментов.

### Игра в планирование

Основная цель игры в планирование — быстро сформировать приблизительный план работы и постоянно обновлять его по мере того, как условия задачи становятся всё более чёткими.
Артефактами игры в планирование является набор бумажных карточек, на которых записаны пожелания заказчика (customer stories), и приблизительный план работы по выпуску следующих одной или нескольких небольших версий продукта.
Критическим фактором, благодаря которому такой стиль планирования оказывается эффективным, является то, что в данном случае заказчик отвечает за принятие бизнес-решений, а команда разработчиков отвечает за принятие технических решений.
Если не выполняется это правило, весь процесс распадается на части.

### Заказчик(Конечный пользователь) всегда рядом

**«Заказчик»** в XP — это не тот, кто оплачивает счета, а конечный пользователь программного продукта.
XP утверждает, что заказчик должен быть всё время на связи и доступен для вопросов.

### Непрерывная интеграция

Непрерывная интеграция (CI, англ. Continuous Integration) — практика разработки программного обеспечения, которая заключается в постоянном слиянии рабочих копий в общую основную ветвь разработки (до нескольких раз в день) и выполнении частых автоматизированных сборок проекта для скорейшего выявления потенциальных дефектов и решения интеграционных проблем.
Переход к непрерывной интеграции позволяет снизить трудоёмкость интеграции и сделать её более предсказуемой за счёт наиболее раннего обнаружения и устранения ошибок и противоречий, но основным преимуществом является сокращение стоимости исправления дефекта, за счёт раннего его выявления.

Для организации процесса непрерывной интеграции на выделенном сервере запускается служба, в задачи которой входят:

- получение исходного кода из репозитория;
- сборка проекта;
- выполнение тестов;
- развёртывание готового проекта;
- отправка отчетов.

Локальная сборка может осуществляться по внешнему запросу, по расписанию, по факту обновления репозитория и по другим критериям.

### Простота проектирования

XP исходит из того, что в процессе работы условия задачи могут неоднократно измениться, а значит, разрабатываемый продукт не следует проектировать заблаговременно целиком и полностью.
Попытка детально спроектировать систему в самом начале работы является напрасной тратой времени.
XP предполагает, что проектирование — это настолько важный процесс, что его необходимо выполнять постоянно в течение всего времени работы над проектом.
Проектирование должно выполняться небольшими этапами, с учётом постоянно изменяющихся требований.
В каждый момент времени следует пытаться использовать наиболее простой дизайн, который подходит для решения текущей задачи, и менять его по мере того, как условия задачи меняются.

### Метафора системы

**Архитектура** — это представление о компонентах системы и их взаимосвязях между собой.

**Метафора системы** (system metaphor) — это аналог того, что в большинстве методик называется архитектурой.
Метафора системы даёт команде представление о том, каким образом система работает в настоящее время, в каких местах добавляются новые компоненты, и какую форму они должны принять.

Подбор хорошей метафоры облегчает для группы разработчиков понимание того, каким образом устроена система. Иногда сделать это непросто.
В настоящий момент Боб Мартин признал, что метафора системы устарела и должна быть заменена на Domain Driven Design.

### Стандарты оформления кода

Все члены команды в ходе работы должны соблюдать требования общих стандартов оформления кода. Благодаря этому:

- члены команды не тратят время на споры о вещах, которые фактически никак не влияют на скорость работы над проектом;
- обеспечивается эффективное выполнение остальных практик.

### Коллективное владение

Коллективное владение означает, что каждый член команды несёт ответственность за весь исходный код.
Таким образом, каждый вправе вносить изменения в любой участок программы.
Парное программирование поддерживает эту практику: работая в разных парах, все программисты знакомятся со всеми частями кода системы.
Важное преимущество коллективного владения кодом — в том, что оно ускоряет процесс разработки, поскольку при появлении ошибки её может устранить любой программист.


## Distributed teams coordination and collaboration

### 4 Strategies for collaboration (usage of Confluence)

#### Daily blog post

Аналог дейли стенд-апа в скраме но в конфлюенсе
В маленьком посте на конфлюенсе можно описать что было сделано вами за прошлый день, с какими трудностями вы стыкались, чем планируеете занятся.
Также можно прикрепить соответсвующие ссылки на таски в Джире, сделать посто более детальным.
Используя кнопку "Like" team members обозначают то что они прочитали ваш пост, при этом каждый член команды может оставить коменты с замечаниями, вопросами, советами.

#### Just say no to email

Уклон больше делается на прямую коммуникацию посредством месенджеров.
Также поощряется хороший этикет обмена сообщениями прося людей резюмировать свои сообщения, отмечая людей, от которых они нуждаются в вводе, устанавливая то что им нужно чтобы они делали и сроки, в которые они нуждаются в ответе.

#### Everything in its place

Сохранение всех документов, гайдов, презентаций в одной месте. Идея - это сохранение накопленых знаний и систематизация их в одном месте. При это можно создать разные namespace с опеределенным назначением, а также личные.

#### Clearing the clutter (Очистка беспорядка)

Пункт вытекает из предыдущего, так как все сохраняется это приводит к накоплению и засорению.
Для удобности и доступности хранилища данных нужно проводить разного рода чистки, оставляя нужную информацию в доступном виде.

#### Принципы коммуникации

- Менше созвонов. Время может быть не совсем удобным для всех членов команды и напрягать людей

- Синхронное и Ассинхронное общение.
    Созвоны - это один из синхронных видов общения, использование меседжеров - ассинхронный.
    Комбинируйте этих два подхода, первый позволяет решить все на месте и сразу, не дожидаясь пока кто-то посмотрит и ответит.
    Второй позволяет не отвлекатся и делать несколько вещей одновременно.
    
- Используйте систему issue tracking

- Email & Chat

- Использование Wiki



## TDD

Разработка через тестирование (Test-Driven Development) — техника разработки программного обеспечения, которая основывается на повторении очень коротких циклов разработки: сначала пишется тест, покрывающий желаемое изменение, затем пишется код, который позволит пройти тест, и под конец проводится рефакторинг нового кода к соответствующим стандартам.

**Тест** — это процедура, которая позволяет либо подтвердить, либо опровергнуть работоспособность кода.

![Development cycle](media/TDD-dev-cycle.png)

Разработка через тестирование тесно связана с такими принципами:
- «делай проще, дурачок» (англ. keep it simple, stupid, KISS) 
- «вам это не понадобится» (англ. you ain’t gonna need it, YAGNI).

Дизайн может быть чище и яснее, при написании лишь того кода, который необходим для прохождения теста.

### Fake, Stub and Mock objects

**Stub** предназначены для получения нужного состояния тестируемого объекта, а **mock** применяются для проверки ожидаемого поведения тестируемого объекта.

**Стабы** никогда не применяются в утверждениях, они простые «слуги», которые лишь моделируют внешнее окружение тестового класса; при этом в утверждениях проверяется состояние именно тестового класса, которое зависит от установленного состояния стаба.

У **моков** же другая роль. Моки «подсовываются» тестируемому объекту, но не для того, чтобы создать требуемое окружение (хотя они могут выполнять и эту роль), а прежде всего для того, чтобы потом можно было проверить, что тестируемый объект выполнил требуемые действия


## Feature driven development

FDD - итеративная методология разработки программного обеспечения одна из гибких методологий разработки (agile).

### Разработка общей модели (Develop an Overall Model)

Команда разработчиков делится на группы создаёт модели для отдельных задач. Затем выбирается одна из предложенных моделей или их сочетание.

### Создание списка свойств (Build a Feature List)

Когда команда разработала общую модель, она определяет полезные для клиента функции.

### Планирование по свойствам (Plan by Feature)

Здесь важно учитывать нагрузку на группу, риски и другие аспекты, чтобы предотвратить возникновение критических проблем.
Планирование фич с использованием story points.

### Технический дизайн свойства (Design by Feature)

Вместе с разработчиками соответствующего класса ведущий программист составляет подробные диаграммы последовательности для каждого свойства, уточняя общую модель. Далее пишутся «болванки» классов и методов, и происходит критическое рассмотрение дизайна.
Когда диаграмма сущностей модели домена для выбранного свойства закончена, проявляются детали, неучтенные в общей модели. Так и должно быть: вы просто отражаете новые детали на общей модели по мере их появления.
По окончанию этапа вся команда разработчиков принимает участие в обзоре технического дизайна. Помимо «полировки» всех аспектов документа, это обеспечивает глубокое проникновение в идеи архитектуры всех разработчиков проекта.

### Реализация свойства (Build by Feature)

После того как команда разработала и протестировала код и модули, она приступает к созданию ПО. На этот и предыдущий этап уходит 75% усилий команды разработчиков.




## Defining code review process

### Плюсы использования

- prevents anti-patterns and bad practices in the code;
- forces code conventions across the team;
- lets the team members share knowledge between each other;
- increases responsibility for the code quality by each team member;

### Review Process Metrics

- Inspection Rate (Скорость осмотра);
- Defect Detection Rate (Скорость обнаружения дефектов) (Этот показатель измеряет количество дефектов, обнаруженных за единицу времени);
- Code Coverage (Процент проверенного кода);
- Defect Correction Rate (Скорость внесения изменений в ПР);
- Reinspection Defect Rate (Скорость проведения повторного ревью);
- Size of a review change set (Размер внесенных изменений);




## Defining unit-testing process

### Плюсы использования

- является индикатором коректности работы кода;
- позволяет спокойно производить рефакторинг;
- препятствует появлению новых дефектов;
- дает представление о том как работает тестируемый модуль;

### Сам процесс

- процесс написания unit tests задокументирован;
- соответсвуют **F.I.R.S.T.** (Fast, Isolated, Repeatable, Self-Verifying, Timely);
- код тестов не включен в сборку проекта;
- все внешние зависимости "замоканы" (do not use file system, database, network, registry, configuration settings, etc. (everything that is outside of a process boundary);
- файл назван в соответствии с соглашениями;
- каждый отдельный тест проверяет одну вещь;
- тест проверяет бизнесс-логику, а не код;
- юнит и авто-тесты распределены;
- тесты - это часть CI process

### Unit Testing Techniques:

![Unit Testing Techniques](media/black-grey-white-box-testing.png)

#### Black Box Testing

**Summary: Мы не знаем, как устроена тестируемая система.**
Black Box Testing - техника тестирования, основанная на работе исключительно с внешними интерфейсами тестируемой системы.
Тестирование, как функциональное(проверка работы функций системы), так и нефункциональное(общие характеристики нашей программы), не предполагающее знания внутреннего устройства компонента или системы.

Тестируемая программа для тестировщика – как черный непрозрачный ящик, содержания которого он не видит. Целью этой техники является поиск ошибок в таких категориях:

– неправильно реализованные или недостающие функции;
– ошибки интерфейса;
– ошибки в структурах данных или организации доступа к внешним базам данных;
– ошибки поведения или недостаточная производительности системы;

Таким образом, мы не имеем представления о структуре и внутреннем устройстве системы. Нужно концентрироваться на том, что программа делает, а не на том, как она это делает.

**Пример:**
Тестировщик проводит тестирование веб-сайта, не зная особенностей его реализации, используя только предусмотренные разработчиком поля ввода и кнопки. Источник ожидаемого результата – спецификация.

Поскольку это тип тестирования, по определению он может включать другие его виды. Тестирование черного ящика может быть как функциональным, так и нефункциональным. Функциональное тестирование предполагает проверку работы функций системы, а нефункциональное – соответственно, общие характеристики нашей программы.


#### White Box Testing

**Summary: Нам известны все детали реализации тестируемой программы.**

Метод тестирования программного обеспечения, который предполагает, что внутренняя структура/устройство/реализация системы известны тестировщику. Мы выбираем входные значения, основываясь на знании кода, который будет их обрабатывать. Точно так же мы знаем, каким должен быть результат этой обработки. Знание всех особенностей тестируемой программы и ее реализации – обязательны для этой техники.

**Пример:**
Тестировщик, который, как правило, является программистом, изучает реализацию кода поля ввода на веб-странице, определяет все предусмотренные (как правильные, так и неправильные) и не предусмотренные пользовательские вводы, и сравнивает фактический результат выполнения программы с ожидаемым. При этом ожидаемый результат определяется именно тем, как должен работать код программы.

Тестирование методом белого ящика похоже на работу механика, который изучает двигатель машины, чтобы понять, почему она не заводится.

#### Grey Box Testing

**Summary: Нам известны только некоторые особенности реализации тестируемой системы.**

Тестирование методом серого ящика – метод тестирования программного обеспечения, который предполагает, комбинацию White Box и Black Box подходов. То есть, внутреннее устройство программы нам известно лишь частично. Предполагается, например, доступ к внутренней структуре и алгоритмам работы ПО для написания максимально эффективных тест-кейсов, но само тестирование проводится с помощью техники черного ящика, то есть, с позиции пользователя.

Эту технику тестирования также называют методом полупрозрачного ящика: что-то мы видим, а что-то – нет.

**Пример:**
Тестировщик изучает код программы с тем, чтобы лучше понимать принципы ее работы и изучить возможные пути ее выполнения. Такое знание поможет написать тест-кейс, который наверняка будет проверять определенную функциональность.


#### Techniques

**Structural Techniques**

The tester chooses test case inputs to exercise paths through the code and determines the appropriate outputs.

- Statement Testing - покрытие основных моментов модулей
- Branch Testing - ветки у файловой системе
- Path Testing - все ли файлы покрыты
- Condition Testing - ветки в модулях


**Functional testing techniques**

techniques which tests the functionality of the application

- Input domain testing (акцент на размере и типе каждого входных даных с точки зрения анализа граничных значений в разных частях приложения (domain));
- Boundary Value (проверка корректности работы системы с граничными значениямы, инпуты с расчетами например);
- Syntax checking
